\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{tensor}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[estonian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{nameref}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[titletoc, toc, page]{appendix}
\usepackage{color}

\renewcommand{\appendixtocname}{Lisad}
\renewcommand{\appendixname}{Lisa}

\addto\captionsestonian{%
  \renewcommand\appendixname{Lisa}
  \renewcommand\appendixpagename{Lisad}
}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teoreem}{Teoreem}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\newtheorem{lause}{Lause}[section]
\newtheorem{algoritm}{Algoritm}[section]
\newtheorem{jareldus}{Järeldus}[section]
\newtheorem{hupotees}{Hüpotees}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definitsioon}{Definitsioon}[section]
\newtheorem{naide}{Näide}[section]
\newtheorem{markus}{Märkus}[section]
\newtheorem{tahistus}{Tähistus}[section]
\newtheorem{kommentaar}{Kommentaar}[section]

\numberwithin{equation}{section}

\usepackage{mathtools}
\DeclareMathOperator{\spn}{span}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\ad}{ad}

\title{Minkowski aegruumi geomeetriast}
%\author[P. Lätt]{Priit Lätt}
%\email[P. Lätt]{lattpriit@gmail.com}

\pagestyle{plain}
%\pagestyle{headings}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

{\large TARTU ÜLIKOOL}\\[0.3cm]
{\large MATEMAATIKA-INFORMAATIKATEADUSKOND}\\[0.3cm]
{\large Matemaatika instituut}\\[0.3cm]
{\large Matemaatika eriala}\\[3cm]

{\large Priit Lätt}\\[0.3cm]
{\huge \textbf{Minkowski aegruumi geomeetriast}}\\[0.3cm]
{\large Bakalaureusetöö (6 EAP)}\\[3cm]

\begin{flushright}
{\large Juhendaja: Viktor Abramov}
\end{flushright}

\vfill

\begin{flushleft}
{\large
Autor: \dotfill "....." juuni 2013\\
Juhendaja: \dotfill "....." juuni 2013\\[2cm]
}
\end{flushleft}
{\large TARTU \the\year}

\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Sissejuhatus}

Bakalaureusetöö on referatiivne ja selle aluseks on~\cite{Naber}. \\
Töös kasutame summade tähistamisel sageli Einstein'i summeerimiskokkulepet. See tähendab, kui meil on indeksid $i$ ja $j$, mis omavad väärtusi $1, \dots, n \left( n \in \mathbb{N} \right)$, siis kirjutame 
\begin{align*}
x^{i} e_{a} &= \sum_{a=1}^{n} x^{i} e_{i} = x^{1} e_{1} + x^{2} e_{2} + \dots + x^{n} e_{n}, \\
\lambda\indices{^i_j} x^{j} &= \sum_{j=1}^{n} \lambda\indices{^i_j} x^{j} = \lambda\indices{^i_1} x^{1} + \lambda\indices{^i_2} x^{2} + \dots +\lambda\indices{^i_n} x^{n},\\
\eta_{ij} u^{i} v^{j} &= \eta_{11} u^{1} v^{1} + \eta_{12} u^{1} v^{2} + \dots + \eta_{1n} u^{1} v^{n} + \eta_{21} u^{2} v^{1} + \dots + \eta_{nn} u^{n} v^{n},
\end{align*}
ja nii edasi.\\
Vektori $u$ pikkust tähistame edaspidi $|u|$. \\
Seda teksti pole tegelikutl vaja.\footnote{Hermann Minkowski (1864 - 1909) - poola matemaatik}


\newpage
\section{Vajalikud eelteadmised}

Selles peatükis toome välja definitsioonid ja tulemused, mida läheb tarvis töö järgmistes osades. Lihtsamad tulemused, millele on pööratud tähelepanu kursustes Algebra I või Geomeetria II, esitame seejuures tõestusteta.

\subsection{Skalaarkorrutisega seotud abitulemused}
\label{eelteadmised:skalaar}

\begin{teoreem} \textnormal{\cite[teoreem II.7.3]{FA2}}
Lõplikumõõtmelises skalaarkorrutisega $g$ varustatud vektorruumis $\mathbb{V}$ leidub ortonormeeritud baas.
\end{teoreem}
\begin{proof}
Esiteks märgime, et igas ühemõõtmelises vektorruumis eksisteerib ortonormeeritud baas, sest kui $\left\lbrace b \right\rbrace$ on mingi baas, siis $\left\lbrace \frac{1}{|b|} b\right\rbrace$ on ortonormeeritud baas.\\
Eeldame nüüd, et igas $(n-1)$-mõõtmelises vektorruumis on olemas ortonormeeritud baas ning olgu $\mathbb{V}$ $n$-mõõtmeline vektorruum baasiga $\left\lbrace b_1, b_2, \dots, b_n \right\rbrace$. Eelduse järgi on ruumis $\mathbb{V}$ ortonormeeritud süsteem $\left\lbrace e_1, e_2, \dots, e_{n-1} \right\rbrace$, kusjuures
\[ \spn\{ e_1, e_2, \dots, e_{n-1}\} = \spn\{ b_1, b_2, \dots, b_{n-1}\}. \]
Seega tarvitseb meil leida veel $a_n \in \mathbb{V} \setminus \{0\}$ omadusega
\[a_n \perp \spn\{ e_1, e_2, \dots, e_{n-1}\},\]
sest siis $\{ e_1, e_2, \dots, e_{n-1}, \frac{1}{|a_n|}a_n\}$ on ruumi $\mathbb{V}$ ortonormeeritud baas.\\
Otsime vektorit $a_n$ kujul
\begin{equation} \label{eq:otsitav-a_n}
a_n = b_n + \sum_{j = 1}^{n-1} \alpha^j e_j, \text{ kus } \alpha^1, \dots, \alpha^{n-1} \in \mathbb{R}.
\end{equation}
Paneme tähele, et kui $a_n$ on sellisel kujul, siis $a_n \neq 0$, sest vastasel korral $b_n \in \spn\{ b_1, b_2, \dots, b_{n-1}\}$, mis on vastuolus süsteemi $\spn\{ b_1, b_2, \dots, b_{n-1}\}$ lineaarse sõltumatusega.
Kui $a_n$ on kujul \ref{eq:otsitav-a_n}, siis kõikide $k \in \{1, 2, \dots, n-1\}$ korral
\begin{equation*}
a_n \perp e_k \iff a_n \cdot e_k = 0 \iff \left(b_n + \sum_{j = 1}^{n-1} \alpha^j e_j\right) \cdot e_k = 0
\end{equation*}
Samas, kuna
\begin{equation*}
\left(b_n + \sum_{j = 1}^{n-1} \alpha^j e_j\right) \cdot e_k = b_n \cdot e_k + \sum_{j = 1}^{n-1} \alpha^j \left(e_j \cdot e_k \right) = b_n \cdot e_k + \alpha_k,
\end{equation*}
siis $a_n \perp e_k \iff \alpha_k = - \left(b_n \cdot e_k \right)$. \newline
Järelikult võime võtta $a_n := b_n - \sum_{j=1}^{n-1}\left(b_n \cdot e_j\right)e_j$.
\end{proof}
\begin{markus} \label{markus:gram-schmidt}
Teoreemi 4.1 tõestuses antud algortimi ortonormeetirud baasi leidmiseks nimetatakse \emph{Gram-Schmidti algoritmiks} või \emph{ortogonaliseerimisprotsessiks}.
\end{markus}

\begin{teoreem}[Cauchy-Schwartz-Bunjakowski võrratus] \textnormal{\cite[teoreem II.1.1.]{FA2}} \label{teoreem:C-S-B}
Olgu $\mathbb{V}$ vektroruum skalaarkorrutisega $g : \mathbb{V} \times \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{R}$. Sellisel juhul kehtib võrratus
\begin{equation} \label{eq:C-S-B}
g^2 \left(u, v \right) \leq g \left(u, u \right) g \left(v, v \right)
\end{equation}
kõikide $u, v \in \mathbb{V}$ korral. Seejuures võrdus kehtib parajasti siis, kui elemendid $u$ ja $v$ on lineaarselt sõltuvad.
\end{teoreem}

\begin{proof}
Olgu $\mathbb{V}$ reaalne vektorruum skalaarkorrutisega $g$ ning olgu $u, v \in \mathbb{V}$. Siis iga $\lambda \in \mathbb{R}$ korral
\begin{align*}
0 &\leq g\left(u+\lambda v,u+\lambda v\right) = g\left(u,u\right) + 2g\left(u, \lambda v \right) + g\left(\lambda v, \lambda v\right) = \\
&= g\left(u,u\right) + 2\lambda g\left(u, v \right) + \lambda^2 g\left(v,v\right) \leq g\left(u,u\right) + 2\lambda | g\left(u, v \right)| + \lambda^2 g\left(v,v\right).
\end{align*}
Saime $\lambda$ suhtes võrratuse
\begin{equation*}
g\left(v,v\right)\lambda^2 + 2|g\left(u, v \right)|\lambda + g\left(u,u\right) \geq 0,
\end{equation*}
mille reaalarvuliste lahendite hulk on $\mathbb{R}$. Kui $g\left(v,v\right) > 0$, siis on tegu ruut\-võrratusega. Seega vastava ruutvõrrandi diskriminandi jaoks kehtib
\begin{equation*}
4|g\left(u,v\right)|^2 - 4g\left(u,u\right)g\left(v,v\right) \leq 0,
\end{equation*}
millest järeldub vahetult võrratus \ref{eq:C-S-B}. Juhul $g\left(v,v\right) = 0$ peab kõikide $\lambda \in \mathbb{R}$ korral kehtima $2|g\left(u,v\right)|\lambda + g\left(u,u\right) \geq 0$, mis on võimalik vaid siis, kui $g\left(u,v\right) = 0$. Sellisel juhul on tingimuse \ref{eq:C-S-B} kehtivus aga ilmne.
\paragraph{}
Veendume veel, et võrratuses \ref{eq:C-S-B} kehtib võrdus parajasti siis, kui $u$ ja $v$ on lineaarselt sõltuvad. \\
Oletame esiteks, et vektorid $u$ ja $v$ on lineaarselt sõltuvad. Siis leidub $\alpha \in \mathbb{R}$ selliselt, et $u = \alpha v$. Seega
\begin{align*}
g^2\left(u,v\right) &= g^2 \left(\alpha v,v\right) = \alpha^2 g^2 \left(v,v\right) = \alpha^2 g \left(v,v\right) g \left(v,v\right) \\
&= g \left(\alpha v,\alpha v\right)g \left( v,v\right) = g \left(u,u\right)g \left(v,v\right),
\end{align*}
nagu tarvis.
\newline
Kehtigu nüüd tingimuses \ref{eq:C-S-B} võrdus. Veendume, et siis $u$ ja $v$ on lineaarselt sõltuvad. Üldistust kitsendamata võime eeldada, et $u \neq 0$ ja $v \neq 0$. Siis ka $g \left(u,u\right) \neq 0$ ja $g \left(v,v\right) \neq 0$. Paneme tähele, et
\[g^2 \left(u, v \right) = g \left(u, u \right) g \left(v, v \right)\]
on eelnevat arvestades samaväärne tingimusega
\[\frac{g^2 \left(u, v \right) g \left(v, v \right)}{g^2 \left(v, v \right) } = g \left(u, u \right). \]
Tähistades $a := \frac{g \left(u, v \right) }{g \left(v, v \right) }$, saame, et $a^2 g \left(v, v \right) = g \left(u, u \right)$ ehk $g \left(av, av \right) = g \left(u, u \right)$, millest $u = av$.
\end{proof}

\subsection{Tulemusi lineaaralgebrast} \label{eelteadmised:algebra}
\begin{lause} \label{lemma:ort-skalaar-on-isomorfism}
Olgu $\mathbb{V}$ vektorruum ja $L : \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{V}$ lineaarne teisendus ning $g$ skalaarkorrutis ruumil $\mathbb{V}$. Kui $g \left(x, y\right) = g \left(Lx, Ly\right)$ kõikide $x, y \in \mathbb{V}$ korral, siis $L$ on isomorfism ruumil $\mathbb{V}$.
\end{lause}

\begin{proof}
Olgu $\mathbb{V}$ vektorruum ja $L : \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{V}$ lineaarne teisendus ja kehtigu $g \left(x, y\right) = g \left(Lx, Ly\right)$ kõikide $x, y \in \mathbb{V}$ korral. Veendumaks, et $L$ on isomorfism piisab näidata, et $L$ on injektiivne ja sürjektiivne. Veendume kõigepealt kujutuse $L$ üksühesuses.\\
Olgu $x, y \in \mathbb{V}$, $x \neq y$. Oletame vastuväiteliselt, et $Lx = Ly$, siis $Lx - Ly = 0$ ja seega iga $z \in \mathbb{V}$ korral
\begin{equation*}
g \left( Lx - Ly, Lz \right) = 0.
\end{equation*}
Teisalt, kuna $g$ on skalaarkorrutis ja et $x \neq y$, siis leidub selline $z' \in \mathbb{V}$, et $g \left( x - y, z' \right) \neq 0$. Kokkuvõttes saime
\begin{equation*}
0 \neq g \left (x-y,z'\right ) = g\left (Lx - Ly, Lz'\right ) = 0,
\end{equation*}
mis on vastuolu. \\
Veendume nüüd teisenduse $L$ sürjektiivsuses. Olgu $x \in \mathbb{V}$. Meie eesmärk on leida $y \in \mathbb{V}$ selliselt, et $Ly = x$. Tähistame teisenduse $L$ maatriksi tähega $\Lambda$. Siis
\[Ly = L\left(y^a e_a\right) = y^a \Lambda\indices{^b_a}e_b = x^b e_b, \text{ kus } a,b = 1,2,3,4.\]
Saime võrrandisüsteemi $y^a \Lambda\indices{^b_a} = x^b$, mis on üheselt lahenduv, kuna $\det \Lambda = \pm 1$. Seega võime võtta $y = (y_1, y_2, y_3, y_4)$.
\end{proof}

\begin{teoreem} \label{teor:trace}
Olgu $A$ ja $B$ $n$-järku ruutmaatriksid. Siis $\Tr AB = \Tr BA$.
\end{teoreem}
\begin{proof}
Vahetu kontroll.
\end{proof}

\begin{teoreem}[Blokkmaatriksite korrutamine]
Olgu meil $m \times p$ maatriks $A$ ja olgu meil $p \times n$ maatriks $B$. Jagame maatriksi $A$ blokkideks, kus on $q$ rea blokki ja $s$ veeru blokki ning jagame maatriksi $B$ blokkideks, kus on $s$ rea blokki ja $r$ veeru blokki kujul
\begin{align*}
A = \begin{pmatrix}
A_{11} & A_{12} & \dots & A_{1s} \\
A_{21} & A_{22} & \dots & A_{2s} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
A_{q1} & A_{q2} & \dots & A_{qs} \\
\end{pmatrix} \text{ ja }
B = \begin{pmatrix}
B_{11} & B_{12} & \dots & B_{1r} \\
B_{21} & B_{22} & \dots & B_{2r} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
B_{s1} & B_{s2} & \dots & B_{sr} \\
\end{pmatrix}.
\end{align*}
Siis saame arvutada $m \times n$ maatriksi $C = AB$, kus on $q$ rea blokki ja $r$ veeru blokki kujul
\begin{align*}
C = \begin{pmatrix}
C_{11} & C_{12} & \dots & C_{1r} \\
C_{21} & C_{22} & \dots & C_{2r} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
C_{q1} & C_{q2} & \dots & C_{qr} \\
\end{pmatrix}
\end{align*}
ning $C_{ab} = \sum_{i = 1}^{s} A_{ai} B_{ib}$.
\end{teoreem}

\begin{teoreem}[Blokkmaatriksi pöördmaatriks]
Olgu $M$ regulaarne maatriks, mis on esitatud blokkmaatriksina kujul $M = \begin{pmatrix} A & B \\ C & D \\ \end{pmatrix}$, kus $A, B, C, D$ on suvalise suurusega alammaatriksid, kusjuures $A$ ja $D$ on ruutmaatriksid. Siis saame maatriksi $M$ pöördmaatriksi $M^{-1}$ arvutada blokkidena järgmise eeskirja alusel:
\begin{align*}
M^{-1} = \begin{pmatrix}
A & B \\ C & D \\
\end{pmatrix}^{-1} = \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad \\
= \begin{pmatrix}
A^{-1}+A^{-1}B\left(D-CA^{-1}B\right)^{-1}CA^{-1} & -A^{-1}B\left(D-CA^{-1}B\right)^{-1} \\
-\left(D- CA^{-1}B\right)^{-1}CA^{-1} & \left(D-CA^{-1}B\right)^{-1}
\end{pmatrix}.
\end{align*}
\end{teoreem}

\subsection{Topoloogiline muutkond}

\begin{definitsioon}
Topoloogilist ruumi $\left(X, \tau\right)$ nimetatakse \emph{$n$-mõõtmeliseks topoloogilseks muutkonnaks}, kui
\begin{itemize}
\item[1)] $\left(X, \tau\right)$ on Hausdorffi topoloogiline ruum,
\item[2)] topoloogial $\tau$ leidub loenduv baas,
\item[3)] leidub hulga $X$ homöomorfism ruumi $\mathbb{R}^n$ lahtise alamhulgaga.
\end{itemize}
Muutkonda tähistame tähega $M$.
\end{definitsioon}

Muutkonda võime vaadelda kui geomeetrilise pinna üldistust. Vahetult muutkonna definitsiooni põhjal on selge ($\tau$ on Hausdorffi topoloogiline ruum), et muutkonna iga punkti mingit ümbrust võime vaadelda kui $n$-mõõtmelist eukleidilist ruumi.

\begin{definitsioon}
Olgu $M$ muutkond ja $B \subset \mathbb{R}^n$ lahtine alamhulk. Paari $\left(p, \psi\right)$, kus $p \in A \subset M$ ja $\psi : A \rightarrow B$ on homöomorfism nimetatakse muutkonna $M$ \emph{lokaalseks kaardiks} punktis $p$.\\
Kui muutkonna $M$ saab katta ühe lokaalse kaardiga, siis öeldakse, et muutkond $M$ on \emph{triviaalne}.
\end{definitsioon}

\begin{naide}
Järgmised hulgad on topoloogilised muutkonnad.
\begin{itemize}
\item[(a)] Ringjoon on $1$-mõõtmeline mittetriviaalne topoloogiline muutukond.
\begin{itemize}
\item[1)] Võime võtta topoloogiaks alamruumi topoloogia, see on Hausdorffi topoloogiline ruum.
\item[2)] Alamruumi topoloogial on samuti loenduv baas.
\item[3)] Homöomorfismiks sobib võtta neli lokaalset kaarti, mille saame, kui proijtseerime ülemise ja alumise poolringi $x$-teljele ja vasak- ning parempoolse poolringi $y$-teljele.
\end{itemize}
\item[(b)] Sfäär on topoloogiline muutkond. (Põhjendus on analoogline osaga (a).)
\end{itemize}
\end{naide}

\begin{definitsioon}
Me ütleme, et muutkond $M$ on \emph{ühelisidus}, kui suvalise kinnise joone võib pideva deformatsiooni abil tõmmata üheks punktiks.
\end{definitsioon}

\newpage

\section{Minkowski ruumi geomeetriline struktuur}

\subsection{Skalaarkorrutise definitsioon ja omadused}

Olgu $\mathbb{V}$ $n$-mõõtmeline vektorruum üle reaalarvude korpuse. Me ütleme, et kujutus $g : \mathbb{V} \times \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{R}$ on \emph{bilineaarvorm}, kui $g$ on mõlema muutuja järgi lineaarne, see tähendab $g \left( \alpha_1 u_1 + \alpha_2 u_2, v \right) = \alpha_1 g \left( u_1, v \right) + \alpha_2 g \left( u_2, v \right)$ ja $g \left( u, \alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 \right) = \alpha_1 g \left( u, v_1 \right) + \alpha_2 g \left( u, v_2 \right)$ kus $\alpha_1$ ja $\alpha_2$ on suvalised reaalarvud ning $u, u_1, u_2, v, v_1$ ja $v_2$ on vektorruumi $\mathbb{V}$ elemendid. 
\\
Olgu $u, v \in \mathbb{V}$. Bilineaarvormi $g$ nimetatakse \emph{sümmeetriliseks}, kui $g \left( u, v \right) = g \left(v, u \right)$ ja \emph{mittekidunuks}, kui tingumusest $g \left( u, v \right) = 0$ iga $v \in \mathbb{V}$ korral järeldub  $u = 0$.

\begin{definitsioon}
Mittekidunud sümmeetrilist bilineaarvormi $g: \mathbb{V} \times \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{R}$ nimetatakse \emph{skalaarkorrutiseks}. Vektorite $u$ ja $v$ skalaarkorrutist tähistame sageli ka kujul $u \cdot v$.
\end{definitsioon}

Tänu skalaarkorrutise bilineaarsusele on kergesti tuletatavad järgmised omadused:
\begin{itemize}
\item $u \cdot 0 = 0 \cdot v = 0$ kõikide $u, v \in \mathbb{V}$ korral, sest $g$ bilineaarsuse tõttu $g \left(0, v\right) = g \left(0 \cdot 0, v \right) = 0 \cdot g \left(0, v \right) = 0$,
\item kui $u_1, u_2, \dots, u_n, u, v_1, v_2, \dots, v_n \in \mathbb{V}$, siis $\left( \sum_{i = 1}^{n} u_i \right) \cdot v = \sum_{i = 1}^{n}  \left( u_i \cdot v \right)$ ja $u \cdot \left( \sum_{i = 1}^{n} v_i \right) = \sum_{i = 1}^{n}  \left( u \cdot v_i \right)$,
\item kui $\left\lbrace e_1, e_2, \dots, e_n \right\rbrace$ on vektorruumi $\mathbb{V}$ baas ning kui tähistame $\eta_{ij} = e_i \cdot e_j$, $i,j = 1, 2, \dots, n$, siis $u \cdot v = \sum_{i = 1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} \eta_{ij} u^i v^j = \eta_{ij} u^i v^j$, kus $u = u^i e_i$ ja $v = v^i e_i$.
\end{itemize}

\begin{naide}
Vaatleme ruumi $\mathbb{R}^{n}$. Olgu $u = \left(u^1, u^2, \dots, u^n \right), v = \left(v^1, v^2, \dots, v^n \right) \in \mathbb{R}^{n}$. Lihtne on veenduda, et kujutus $g \left(u, v \right) = u^1v^1 + u^2v^2 + \dots + u^n v^n$ on skalaarkorrutis.
\end{naide}

Näites 1 defineeritud skalaarkorrutis on \emph{positiivselt määratud}, see tähendab iga $v \neq 0$ korral $g \left(v, v \right) > 0$. Kui $g \left(v, v \right) < 0$ kõikide $v \neq 0$ korral, siis ütleme, et $g$ on \emph{negatiivselt määratud} ja kui $g$ pole ei positiivselt ega negatiivselt määratud, siis öeldakse, et $g$ on \emph{määramata}.

\begin{definitsioon}
Kui $g$ on skalaarkorrutis vektorruumil $\mathbb{V}$, siis nimetame vektoreid $u$ ja $v$ \emph{$g$-ortogonaalseteks} (või lihtsalt \emph{ortogonaalseteks}, kui $g$ roll on kontekstist selge), kui $g \left( u, v \right) = 0$ . Kui $\mathbb{W} \subset \mathbb{V}$ on alamruum, siis ruumi $\mathbb{W}$ ortogonaalne täiend $\mathbb{W}^{\perp}$ on hulk $\mathbb{W}^{\perp} = \left\lbrace u \in \mathbb{V} : \forall v \in  \mathbb{W} \text{ korral } g \left(u, v \right) = 0 \right\rbrace$.
\end{definitsioon}
\begin{definitsioon}
Skalaarkorrutise $g$ poolt määratud \emph{ruutvormiks} nimetame kujutust $Q : \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{R}$, kus $Q \left( v \right) = g\left(v, v\right) = v \cdot v$, $v \in \mathbb{V}$.
\end{definitsioon}

\begin{lause} \label{lause:skalaarkorrutise-yhesus}
Olgu $g_1$ ja $g_2$ kaks skalaarkorrutist vektorruumil $\mathbb{V}$, mis rahuldavad tingimust $g_1 \left(u, u \right) = g_2 \left(u, u \right)$ iga $v \in \mathbb{V}$ korral. Siis kehtib $g_1 \left(u, v \right) = g_2 \left(u, v \right)$ kõikide $u, v \in \mathbb{V}$ korral, ehk teisi sõnu, $g_1 \equiv g_2$.
\end{lause}

% SIIA TULEB PÄRIS TÕESTUS KIRJUTADA!!!
\begin{proof}
Olgu $\mathbb{V}$ vektorruum ning olgu $u, v \in \mathbb{V}$ ja kehtigu võrdus $g_1 \left(u, u\right) = g_2 \left(u, u\right)$ iga $u$ korral. Defineerime uue kujutuse
\begin{equation*}
g: \mathbb{V} \times \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{R} \text{, } g\left(u, v\right) \mapsto g_1\left(u, v\right) - g_2\left(u, v\right).
\end{equation*}
Paneme esiteks tähele, et selliselt defineeritud $g$ on sümmeetriline ja bilineaarne. Tõepoolest, olgu $u_1, u_2 \in \mathbb{V}$. Siis
\begin{align*}
g\left( \alpha u_1 + \beta u_2, v \right) &= g_1\left( \alpha u_1 + \beta u_2, v \right) - g_2\left( \alpha u_1 + \beta u_2, v \right) = \\
&= \alpha g_1 \left(u_1, v\right) + \beta g_1 \left(u_2, v \right) -\alpha g_2 \left(u_1, v\right)  \beta g_2 \left(u_2, v \right) = \\
&= \alpha \left( g_1 \left(u_1, v\right) - g_2 \left(u_1, v \right)\right) + \beta \left( g_1 \left(u_2, v\right) - g_2 \left(u_2, v \right)\right) = \\
&= \alpha g\left( u_1, v \right) + \beta g\left( u_2, v\right) \text{ ja analoogiliselt} \\
g\left( u, \alpha v_1 + \beta v_2 \right) &= \alpha g\left( u, v_1 \right) + \beta g\left( u, v_2\right).
\end{align*}
Kujutuse $g$ sümmeetrilisus on $g_1$ ja $g_2$ sümmeetrilisust arvestades ilmne. Tõestuse lõpetamiseks piisab nüüd näidata, et $g = 0$. Ühelt poolt paneme tähele, et
\begin{equation*}
g \left(u+v, u+v\right) = g_1 \left(u+v, u+v\right) - g_2 \left(u+v, u+v\right) = 0.
\end{equation*}
Teisalt,
\begin{align*}
g \left(u+v, u+v\right) &= g \left(u, u+v\right) + g \left(v, u+v\right) = \\
&= g \left(u, u\right) + g \left(u, v\right) + g \left(v, u\right) + g \left(v, v\right) = \\
&= g \left(u, u\right) + 2g \left(u, v\right) + g \left(v, v\right) = 2g \left(u, v\right).
\end{align*}
Kokkuvõttes saime $2g\left(u, v\right) = 0$ ehk $g\left(u, v\right) = 0$, mida oligi tarvis.
\end{proof}

\begin{teoreem}
Olgu $\mathbb{V}$ reaalne $n$-mõõtmeline vektorruum ning olgu $g : \mathbb{V} \times \mathbb{V} \rightarrow \mathbb{R}$ skalaarkorrutis. Vektorruumil $\mathbb{V}$ leidub baas $\left\lbrace e_1, e_2, \dots, e_n \right\rbrace$ nii, et $g \left(e_i, e_j\right) = 0$ kui $i \neq j$ ja $Q\left(e_i\right) = \pm 1$ iga $i = 1, 2, \dots, n$ korral. Enamgi veel, baasivektorite arv, mille korral $Q \left(e_i\right) = -1$ on sama kõikide neid tingimusi rahuldavate baaside korral sama.
\end{teoreem}

\begin{proof}
Arvestades \textit{Gram\footnote{Jørgen Pedersen Gram (1850 – 1916) - taani matemaatik}-Schmidti\footnote{Erhard Schmidt (1876 – 1959) - Tartus sündinud saksa matemaatik}} algoritmi ortonormeeritud baasi leidmiseks, muutub teoreemi tõestus ilmseks\footnote{Vaata \ref{eelteadmised:skalaar} \nameref{eelteadmised:skalaar}, Märkus \ref{markus:gram-schmidt}}.
% Lisa viide Gram-Schmidti algoritmile
\end{proof}

\begin{definitsioon}
Vektorruumi $\mathbb{V}$ baasi teoreemist 4.2 nimetame ortonormeeritud baasiks.
\end{definitsioon}

Skalaarkorrutise $g$ suhtses ortonormaalse baasi $\left\lbrace e_1, e_2, \dots, e_n \right\rbrace$ vektorite arvu $r$, mille korral $Q \left(e_i\right) = -1, i \in \left\lbrace 1, 2, \dots, n \right\rbrace$, nimetame skalaarkorrutise $g$ \emph{indeksiks}.
Edasises eeldame, et ortonormeeritud baasid on indekseeritud nii, et baasivektorid $e_i$, mille korral $Q \left(e_i\right) = -1$, paiknevad loetelu lõpus, ehk ortonormeeritud baasi 
\[\left\lbrace e_1, e_2, \dots, e_{n-r}, e_{n-r+1}, \dots, e_n \right\rbrace\]
korral $Q \left(e_i\right) = 1$, kui $i = 1, 2, \dots, n-r$, ja $Q \left(e_i\right) = -1$, kui $i = n-r+1, \dots, n$. Tähistades $u = u^i e_i$ ja $v = v^i e_i$ saame sellise baasi suhtes skalaarkorrutise $g$ arvutada järgmiselt:
\[g\left(u, v\right) = u^1 v^1 + u^2 v^2 + \dots + u^{n-r} v^{n-r} - u^{n-r+1} v^{n-r+1} - \dots - u^n v^n.\]

\begin{markus}
Vektorruumi $\mathbb{V}$ skalaarkorrutisega $g$, mille indeks $r > 0$ nimetatakse \emph{pseudoeukleidiliseks ruumiks}.
\end{markus}


\subsection{Minkowski aegruumi mõiste}

\begin{definitsioon}
\emph{Minkowski aegruumiks} nimetatakse $4$-mõõtmelist reaalset vektorruumi $\mathcal{M}$, millel on defineeritud mittekidunud sümmeetriline bilineaarvorm g indeksiga $1$. \\
Ruumi $\mathcal{M}$ elemente nimetatakse \emph{sündmusteks} ja kujutust $g$ nimetatakse \emph{Lorentzi skalaarkorrutiseks} ruumil $\mathcal{M}$.
\end{definitsioon}

\begin{markus}
Edasises ütleme Minkowski ruumi kontekstis Lorentzi skalaarkorrutise $g$ kohta lihtsalt skalaarkorrutis.
\end{markus}

Ilmselt on Minkowski ruum pseudoeukleidiline ruum. Vahetult Minkowski ruumi definitsioonist selgub, et ruumil $\mathcal{M}$ leidub baas $\{e_1, e_2, e_3, e_4\}$ järgmise omadusega. Tähistades $u = u^i e_i$ ja $v = v^i e_i$, siis
\[g\left(u, v\right) = u^1 v^1 + u^2 v^2 + u^3 v^3 - u^4 v^4.\]

Olgugi $\{e_1, e_2, e_3, e_4\}$ või lühidalt $\{e_a\}$ ruumi $\mathcal{M}$ ortonormeeritud baas. 
Kui $x = x^1 e_1 + x^2 e_2 + x^3 e_3 + x^4 e_4$, siis tähistame sündmuse $x$ koordinaadid baasi $\{e_a\}$ suhtes $\left( x^1, x^2, x^3, x^4 \right)$ ja seejuures ütleme, et $\left( x^1, x^2, x^3 \right)$ on \emph{ruumikoordinaadid} ning $\left(x^4\right)$ on \emph{ajakoordinaat}.
\paragraph{}
Kuna Lorentzi skalaarkorrutis $g$ ei ole ruumil $\mathcal{M}$ positiivselt määratud, siis leiduvad vektorid $u \in \mathcal{M} \setminus \{0\}$ nii, et $g \left(u, u\right) = 0$. Selliseid vektoreid nimetatakse \emph{nullpikkusega vektoriteks}. Kui aga $g \left(u, u\right) < 0$, siis ütleme, et $u$ on \emph{ajasarnane}\footnote{inglise keeles \textit{timelike}} ning kui $g \left(u, u\right) > 0$, siis nimetame vektorit $u$ \emph{ruumisarnaseks}\footnote{inglise keeles \textit{spacelike}}. Osutub, et ruumis $\mathcal{M}$ leidub koguni baase, mis koosnevad vaid nullpikkusega vektoritest.

\begin{naide}
Üheks ruumi $\mathcal{M}$ baasiks, mis koosneb vaid nullpikkusega vektoritest on näiteks $\{e_1^0, e_2^0, e_3^0, e_4^0\}$, kus $e_1^0 = \left(1, 0, 0, 1\right)$, $e_2^0 = \left(0, 1, 0, 1\right)$, $e_3^0 = \left(0, 0, 1, 1\right)$ ja $e_4^0 = \left(-1, 0, 0, 1\right).$
Tõepoolest, süsteemi $\{e_1^0, e_2^0, e_3^0, e_4^0\}$ lineaarne sõltumatus on vahetult kontrollitav ja $e_1^0, \dots, e_4^0$ on nullpikkusega, sest
\begin{align*}
Q\left(e_1^0\right) &= 1^2 + 0 + 0 - 1^2 = 0, \\
Q\left(e_2^0\right) &= 0 + 1^2 + 0 - 1^2 = 0, \\
Q\left(e_3^0\right) &= 0 + 0 + 1^2 - 1^2 = 0, \\
Q\left(e_4^0\right) &= (-1)^2 + 0 + 0 - 1^2 = 0.
\end{align*}
\end{naide}

Samas paneme tähele, et selline baas ei saa koosneda paarikaupa ortogonaalsetest vektoritest.
\begin{teoreem}
Olgu $u, v \in \mathcal{M} \setminus \{0\}$ nullpikkusega vektorid. Vektorid $u$ ja $v$ on ortogonaalsed siis ja ainult siis, kui nad on paralleelsed, st leidub $t \in \mathbb{R}$ nii, et $u = tv$.
\end{teoreem}
\begin{proof}
\emph{Piisavus.} Olgu $u, v \in \mathcal{M} \setminus \{0\}$ paralleelsed nullpikkusega vektorid. Siis leidub $t \in \mathbb{R}$ nii, et $u = tv$. Seega
\[g\left(u, v\right) = g \left(tv, v\right) = t g \left(v, v\right) = 0\]
ehk vektorid $u$ ja $v$ on ortogonaalsed, nagu tarvis.
\\
\emph{Tarvilikkus.} Olgu $u, v \in \mathcal{M} \setminus \{0\}$ ortogonaalsed nullpikkusega vektorid, st $g \left(u, v\right) = 0$. \emph{Cauchy-Schwartz-Bunjakowski võrratuse}\footnote{Vaata \ref{eelteadmised:skalaar} \nameref{eelteadmised:skalaar}, Teoreem \ref{teoreem:C-S-B}} $g^2 \left(u, v \right) \leq g \left(u, u \right) g \left(v, v \right)$ põhjal $0 \leq g \left(u, u \right) g \left(v, v \right)$, sest $u$ ja $v$ on ortogonaalsed. Teisalt, et $u$ ja $v$ on nullpikkusega vektorid, siis $g \left(u, u \right) g \left(v, v \right) = 0$ ja järelikult kehtib Cauchy-Schwartz-Bunjakowski võrratuses võrdus $0 = 0$, mis tähendab, et $u$ ja $v$ on lineaarselt sõltuvad.
\end{proof}

Võtame nüüd vaatluse alla kaks sellist sündmust $x, x_0 \in \mathcal{M}$, $x \neq x_0$, mida ühendab nullpikkusega vektor, see tähendab $Q \left(x- x_0\right) = 0$. Seda asjaolu arvesse võttes saame, et kui $\{e_a\}$ ruumi $\mathcal{M}$ ortonormaalne baas ja me tähistame $x = x^a e_a$, $x_0 = x_0^a e_a$, siis kehtib võrdus
\begin{equation} \label{eq:nullkoonus}
Q \left(x - x_0\right) = \left(x^1 - x_0^1\right)^2 + \left(x^2 - x_0^2\right)^2 + \left(x^3 - x_0^3\right)^2 - \left(x^4 - x_0^4\right)^2 = 0.
\end{equation}
Kõigi selliste $x \in \mathcal{M}$ hulka, mille korral on tingimus \ref{eq:nullkoonus} täidetud nimetatakse \emph{nullkoonuseks}\footnote{Füüsikas öeldakse sageli \emph{nullkoonuse} asemel \emph{valguse koonus}.} punktis $x_0$ ja tähistatakse $\mathcal{C}_N\left(x_0\right)$. Seega 
\[\mathcal{C}_N\left(x_0\right) = \{x \in \mathcal{M} : Q \left(x- x_0\right) = 0 \}.\]
Piltlikult võime öelda, et hulga $\mathcal{C}_N\left(x_0\right)$ elemendid on ühendatavad sündmusega $x_0$ \emph{valguskiire} $R_{x_0, x} = \{x_0 + t\left(x - x_0\right) : t \in \mathbb{R} \}$ abil.

\subsection{Ortogonaalteisendus ruumis $\mathcal{M}$}

Olgu $\left\lbrace e_1, e_2, e_3, e_4 \right\rbrace$ ja $\left\lbrace \hat{e}_1, \hat{e}_2, \hat{e}_3, \hat{e}_4 \right\rbrace$ ruumi $\mathcal{M}$ kaks ortonormaalset baasi. Osutub, et leidub parajasti üks selline lineaarne kujutus $L : \mathcal{M} \rightarrow \mathcal{M}$, et $L\left(e_a\right) = \hat{e}_a$, $a = 1, 2, 3, 4$. Tõepoolest, leiduvad arvud $\Lambda\indices{^a_b}$ nii, et baasi $\{\hat{e}_a\}$ vektorid avalduvad baasi $\{e_a\}$ suhtes üheselt kujul $\hat{e}_b = \Lambda\indices{^a_b} e_a$. Arvudest $\Lambda\indices{^a_b}$ tekkiva maatriksiga assotsieeruv Lorentzi teisendus sobibki otsitavaks teisenduseks $L$. Järgnevaga uurime kujutuse $L$ omadusi veidi lähemalt.

\begin{definitsioon}
Ruumi $\mathcal{M}$ lineaarset kujutust $L : \mathcal{M} \rightarrow \mathcal{M}$ nimetatakse \emph{pseudo\-ortogonaalteisenduseks}, kui ta säilitab skalaarkorrutise $g$, see tähendab iga $x$ ja $y$ korral ruumist $\mathcal{M}$ kehtib võrdus $g \left(Lx, Ly \right) = g \left(x, y\right)$.
\end{definitsioon}

\begin{lause} \label{lause:ortogonaalteisendus}
Olgu $L:\mathcal{M} \rightarrow \mathcal{M}$ lineaarne kujutus. Siis järgmised väited on samaväärsed:
\begin{itemize}
\item[(i)] $L$ on pseudoortogonaalteisendus;
\item[(ii)] $L$ säilitab ruumi $\mathcal{M}$ ruutvormi, see tähendab $Q\left(Lx\right) = Q\left(x\right)$ iga $x \in \mathcal{M}$ korral;
\item[(iii)] $L$ kujutab suvalise ruumi $\mathcal{M}$ ortonormaalse baasi ruumi $\mathcal{M}$ ortonormaalseks baasiks.
\end{itemize}
\end{lause} 

\begin{proof}
$(i) \implies (ii)$. Olgu $L$ pseudoortogonaalne teisendus. Siis definitsiooni põhjal $g\left(Lx, Ly\right) = g\left(x, y\right)$ iga $x, y \in \mathcal{M}$ korral. Seega kehtib ka $Q\left(Lx\right) = g\left(Lx, Lx\right) = g\left(x, x\right) = Q\left(x\right)$ kõikide $x \in \mathcal{M}$ korral ehk $L$ säilitab ruutvormi. \\
$(ii) \implies (i)$ on täpselt lause \ref{lause:skalaarkorrutise-yhesus}. \\
$(ii) \implies (iii)$. Kehtigu $(ii)$ (ja seega ka $(i)$) ning olgu $\left\lbrace e_1, e_2, e_3, e_4 \right\rbrace$ ortogonaalne baas ruumis $\mathcal{M}$. Siis ka $\left\lbrace Le_1, Le_2, Le_3, Le_4 \right\rbrace$ on ortonormaalne baas ruumis $\mathcal{M}$, sest
\begin{equation*}
g \left(Le_i, Le_j\right) = g\left(e_i, e_j\right) = \begin{cases}
    -1,& \text{kui $i = j = 4$},\\
    1,& \text{kui $i = j$, $i,j \in \{1, 2, 3\}$},\\
    0,& \text{kui $i \neq j$}.
  \end{cases}
\end{equation*}
ja arvestades kujutuse $L$ lineaarsust, on ka süsteem $\left\lbrace Le_1, Le_2, Le_3, Le_4 \right\rbrace$ lineaarselt sõltumatu. \\
$(iii) \implies (ii)$. Olgu $\left\lbrace e_1, e_2, e_3, e_4 \right\rbrace$ ruumi $\mathcal{M}$ ortonormeeritud baas ja kehtigu tingimus $(iii)$. Veendume, et alati $Q\left(Lx\right) = Q\left(x\right)$, kus $x \in \mathcal{M}$ on suvaline. Fikseerime $x \in \mathcal{M}$ ning esitugu ta koordinaatides kujul $x = x^i e_i$, $i = 1, 2, 3, 4$.
\begin{align*}
Q\left(x\right) &= Q\left(x^i e_i\right) = x^i Q\left(e_i\right) = x^i Q\left(Le_i\right) = \\
&= Q\left(x^i L e_i\right) = Q\left(L\left(x^i e_i\right)\right) = Q\left(Lx\right). \qedhere
\end{align*}
\end{proof}
%
Ruumi kokkuhoiu mõttes toome sisse $4 \times 4$ maatriksi $\eta$, mille me defineerime kui
\begin{equation*}
\eta = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\ 
0 & 1 & 0 & 0 \\  
0 & 0 & 1 & 0 \\ 
0 & 0 & 0 & -1 \\ 
\end{pmatrix},
\end{equation*}
ja mille elemente tähistame vastavalt vajadusele kas $\eta_{ab}$ või $\eta^{ab}$, $a, b = 1, 2, 3, 4$. Loomulik on maatriksit $\eta$ nimetada \emph{Miknowski ruumi meetrikaks}.\\
Sellise tähistuse korral $\eta_{ab} = 1$, kui $a = b = 1, 2, 3$ ja $\eta_{ab} = -1$, kui $a = b = 4$ ning $\eta_{ab} = 0$ muudel juhtudel. Vahetult on kontrollitav, et $\eta = \eta^T$ ja $\eta \eta^{-1} = \eta^{-1} \eta = E$, kus $E$ on ühiksmaatriks.
\newline
Arvestades sissetoodud tähistusi saame nüüd kirjutada $g\left(e_a, e_b\right) = \eta_{ab}$, kus $\{e_a\}$ on ruumi $\mathcal{M}$ ortonormeeritud baas. Enamgi veel, avaldades vektorid $u, v \in \mathcal{M}$ baasivektorite kaudu $u = u^i e_i$ ja $v = v^i e_i$, saame summeerimiskokkulepet kasutades kirjutada $g \left(u, v\right) = \eta_{ab} u^a v^b$.

\paragraph{} Olgu $L : \mathcal{M} \rightarrow \mathcal{M}$ ruumi $\mathcal{M}$ pseudoortogonaalteisendus ja $\{e_1, e_2, e_3, e_4\}$ selle ruumi ortonormeeritud baas. Lause \ref{lause:ortogonaalteisendus} põhjal on siis ka $\hat{e}_1 = Le_1, \hat{e}_2  = Le_2, \hat{e}_3 = Le_3, \hat{e}_4 = Le_4$ ruumi $\mathcal{M}$ ortonormeeritud baas, kusjuures iga $e_i$, $i = 1,2,3,4$ saab esitada vektorite $\hat{e}_j$ lineaarkombinatsioonina kujul
\begin{equation} \label{eq:baasideseos}
e_i = \Lambda\indices{^1_i} \hat{e}_1 + \Lambda\indices{^2_i} \hat{e}_2 + \Lambda\indices{^3_i} \hat{e}_3 + \Lambda\indices{^4_i} \hat{e}_4 = \Lambda\indices{^j_i} \hat{e}_j, \quad i,j = 1, 2, 3, 4,
\end{equation}
kus arvud $\Lambda\indices{^j_i}$ on mingid reaalarvulised konstandid. Arvestades valemit \ref{eq:baasideseos} võime nüüd ortogonaalsuse tingimuse $g \left(e_c, e_d\right) = \eta_{cd}$, $c, d = 1, 2, 3, 4$, kirjutada kujul
\begin{equation*}
\Lambda\indices{^1_c} \Lambda\indices{^1_d} + \Lambda\indices{^2_c} \Lambda\indices{^2_d} + \Lambda\indices{^3_c} \Lambda\indices{^3_d} - \Lambda\indices{^4_c} \Lambda\indices{^4_d} = \eta_{cd}
\end{equation*}
või kasutades summeerimiskokkulepet, siis lühidalt
\begin{equation} \label{eq:lambdaeta1}
\Lambda\indices{^a_c} \Lambda\indices{^b_d} \eta_{ab} = \eta_{cd}.
\end{equation}
Seose \ref{eq:lambdaeta1} saame maatrikskujul kirjutada kui
\begin{equation} \label{eq:lambdaetamat1}
\Lambda^T \eta \Lambda = \eta.
\end{equation}
Korrutades võrduse \ref{eq:lambdaetamat1} mõlemaid pooli maatriksiga $\Lambda^{-1}$ saame $\Lambda^T \eta = \eta \Lambda^{-1}$. Korrutades nüüd saadud tulemust veel paremalt maatriksiga $\eta^{-1}$ on tulemuseks $\Lambda^T = \eta \Lambda^{-1} \eta^{-1}$. Viimast arvesse võttes võime kirjutada $\Lambda \eta \Lambda^T = \Lambda \eta^{-1} \Lambda^T = \Lambda \eta^{-1} \left( \eta \Lambda^{-1} \eta^{-1} \right) = \Lambda \Lambda^{-1} \eta^{-1} = \eta^{-1} = \eta$ ehk
\begin{equation} \label{eq:lambdaetamat2}
\Lambda \eta \Lambda^T = \eta.
\end{equation}
Seos \ref{eq:lambdaetamat2} on koordinaatides välja kirjutatuna täpselt
\begin{equation} \label{eq:lambdaeta2}
\Lambda\indices{^a_c} \eta^{cd} \Lambda\indices{^b_d} = \eta^{ab}.
\end{equation}
\begin{definitsioon}
Maatriksit $\Lambda = \left[\Lambda\indices{^a_b} \right]_{a,b=1,2,3,4}$ nimetame \emph{pseudoortogonaalteisendusega $L$ ja baasiga $\{e_a\}$} assotsieeruvaks maatriksiks.
\end{definitsioon}
Definitsioonile eelnevas arutelus tõestasime maatriksi $\Lambda$ kohta järgmise lemma.
\begin{lemma} \label{lemma:lambdainvariant}
Pseudoortogonaalteisendusega $L$ ja baasiga $\{e_a\}$ assotsieeruva maatriksi $\Lambda$ korral on tingimused \ref{eq:lambdaeta1}, \ref{eq:lambdaetamat1}, \ref{eq:lambdaetamat2} ja \ref{eq:lambdaeta2} samaväärsed.
\end{lemma}

Kuna ortogonaalteisenduse maatriks mistahes ortonormeeritud baasi suhtes on ortogonaalmaatriks, ja vastupidi, kui ortogonaalteisenduse maatriks mingi ortonormeeritud baasi suhtes on ortogonaalmaatriks, siis sellest järeldub kergesti järgmine lause.

\begin{lause}\textnormal{\cite[lk 271]{Kilp}}
Kui $\Lambda$ on ortogonaalteisendusega $L$ ja baasiga $\{e_a\}$ assotsieeruv maatriks, siis $\Lambda$ on ka ortogonaalteisenduse $L^{-1}$ ja baasiga $\{\hat{e}_a\} = \{Le_a\}$ assotsieeruv maatriks.
\end{lause}

Lihtne on veenduda, et lause väide jääb kehtimaka juhul kui asendame lause sõnastuses \emph{ortogonaalteisenduse} ja \emph{ortogonaalmaatriksi} vastavalt \emph{pseudoortogonaalteisenduse} ja \emph{pseudoortogonaalmaatriksiga}.\footnote{\cite{Kilp} antud tõestuses tuleb asendada eukleidiline meetrika $\delta_{ij}$ Minkowski meetrikaga $\eta_{ij}$ ja seega jääb tulemus kehtima ka pseudoortogonaalsel juhul.}
\paragraph*{}
Me vaatleme ortogonaalteisendusega $L$ ja baasiga $\{e_a\}$ seotud maatriksit $\Lambda$ kui koordinaatide teisenemise maatriksit tavalisel viisil. Seega, kui $x \in \mathcal{M}$ on esitub koordinaatides baasi $\{e_i\}$ suhtes kujul $x = x^i e_i$, $i = 1, 2, 3, 4$, siis tema koordinaadid baasi $\{\hat{e}_i\} = \{Le_i\}$ suhtes avalduvad kujul $x = \hat{x}^i \hat{e}_i$, kus
\begin{align*}
\hat{x}^1 &= \Lambda\indices{^1_1} x^1 + \Lambda\indices{^1_2} x^2 + \Lambda\indices{^1_3} x^3 + \Lambda\indices{^1_4} x^4, \\
\hat{x}^2 &= \Lambda\indices{^2_1} x^1 + \Lambda\indices{^2_2} x^2 + \Lambda\indices{^2_3} x^3 + \Lambda\indices{^2_4} x^4, \\
\hat{x}^3 &= \Lambda\indices{^3_1} x^1 + \Lambda\indices{^3_2} x^2 + \Lambda\indices{^3_3} x^3 + \Lambda\indices{^3_4} x^4, \\
\hat{x}^4 &= \Lambda\indices{^4_1} x^1 + \Lambda\indices{^4_2} x^2 + \Lambda\indices{^4_3} x^3 + 
\Lambda\indices{^4_4} x^4,
\end{align*}
mille võime lühidalt kirja panna kui
\begin{equation*}
\hat{x}^i = \Lambda\indices{^i_j} x^j \text{, kus } i,j=1, 2, 3, 4.
\end{equation*}

\begin{definitsioon}
$4 \times 4$ maatriksit $\Lambda$, mis rahuldab tingimust \ref{eq:lambdaetamat1} (ja lemma \ref{lemma:lambdainvariant} põhjal siis ka tingimusi \ref{eq:lambdaeta1}, \ref{eq:lambdaetamat2} ja \ref{eq:lambdaeta2}) nimetatakse \emph{(homogeenseks) Lorentzi teisenduseks}.
\end{definitsioon}

Kuna ruumi $\mathcal{M}$ ortogonaalsteisendus $L$ on isomorfism\footnote{{Vaata \ref{eelteadmised:algebra} \nameref{eelteadmised:algebra}, Lause \ref{lemma:ort-skalaar-on-isomorfism}}} 
ja seega pööratav, siis temaga assotsieeruv maatriks $\Lambda$ on samuti pööratav, kusjuures
\begin{equation} \label{eq:lambda-1lambda-trans}
\Lambda^{-1} = \eta \Lambda^T \eta.
\end{equation}
Tõepoolest, arvestades tingimust \ref{eq:lambdaetamat1} ja asjaolu, et $\eta = \eta^{-1}$, siis saame
\begin{equation*}
\eta = \Lambda^T \eta \Lambda \iff \eta \Lambda^{-1} = \Lambda^T \eta \iff \eta^{-1} \eta \Lambda^{-1} = \eta^{-1} \Lambda^T \eta \iff \Lambda^{-1} = \eta \Lambda^T \eta.
\end{equation*}

\begin{teoreem}
Kõigi (homogeensete) Lorentzi teisenduste hulk on rühm maatriksite korrutamise suhtes. Seda rühma nimetatakse \emph{(homogeenseks) Lorentzi rühmaks} ja tähistatakse $\mathcal{L}_{GH}$.
\end{teoreem}

\begin{proof}
Veendumaks, et kõigi (homogeensete) Lorentzi teisenduste hulk $\mathcal{L}_{GH}$ on rühm peame näitama, et $\mathcal{L}_{GH}$ on kinnine korrutamise ja pöörd\-elemendi võtmise suhtes.\\
Olgu $\Lambda, \Lambda_1, \Lambda_2 \in \mathcal{L}_{GH}$. Veendume esiteks, et korrutis $\Lambda_1 \Lambda_2$ kuulub hulka $\mathcal{L}_{GH}$. Selleks piisab näidata, et $\left(\Lambda_1 \Lambda_2\right)^T \eta \left(\Lambda_1 \Lambda_2\right) = \eta$.
\begin{equation*}
\left(\Lambda_1 \Lambda_2\right)^T \eta \left(\Lambda_1 \Lambda_2\right) = \left(\Lambda_2^T \Lambda_1^T\right) \eta \left(\Lambda_1 \Lambda_2\right) = \Lambda_2^T \left(\Lambda_1^T \eta \Lambda_1 \right) \Lambda_2 = \Lambda_2^T \eta \Lambda_2 = \eta,
\end{equation*}
ja seega $\Lambda_1 \Lambda_2 \in \mathcal{L}_{GH}$ nagu tarvis. \\
Jääb veel näidata, et ka $\Lambda^{-1 } \in \mathcal{L}_{GH}$. Seose \ref{eq:lambda-1lambda-trans} ja võrduste $\eta = \eta^T$, $\eta \eta = E$ põjal saame kirjutada
\begin{align*}
\left(\Lambda^{-1}\right)^T \eta \Lambda^{-1} &= \left(\eta \Lambda^T \eta \right)^T \eta \left(\eta \Lambda^T \eta\right) = \left(\eta^T \left(\Lambda^T\right)^T \eta^T \right) \eta \eta \Lambda^T \eta = \\
&= \eta \Lambda \eta \Lambda^T \eta = \eta \eta \eta = \eta.
\end{align*}
Viimane aga tähendabki, et $\Lambda^{-1} \in \mathcal{L}_{GH}$.
\end{proof}

Arvestades võrdust \ref{eq:lambda-1lambda-trans} võime välja arvutada maatriksi $\Lambda^{-1}$ ja esitada ta maatriksi $\Lambda$ elementide kaudu:
\[\Lambda^{-1} = \begin{pmatrix}
\Lambda\indices{^1_1} & \Lambda\indices{^2_1} & \Lambda\indices{^3_1} & -\Lambda\indices{^4_1} \\ 
\Lambda\indices{^1_2} & \Lambda\indices{^2_2} & \Lambda\indices{^3_2} & -\Lambda\indices{^4_2} \\  
\Lambda\indices{^1_3} & \Lambda\indices{^2_3} & \Lambda\indices{^3_3} & -\Lambda\indices{^4_3} \\ 
-\Lambda\indices{^1_4} & -\Lambda\indices{^2_4} & -\Lambda\indices{^3_4} & \Lambda\indices{^4_4} \\ 
\end{pmatrix}.\]

\subsection{Lorentzi rühm}

\begin{definitsioon}
Me ütleme, et $\Lambda \in \mathcal{L}_{GH}$ on \emph{ortokroonne}, kui $\Lambda\indices{^4_4} \geq 1$ ja \emph{mitteortokroonne}, kui $\Lambda\indices{^4_4} \leq -1$.
\end{definitsioon}

Edasise teooriaarenduse seisukohalt on otstarbekas tõestada järgmine teoreem.
\begin{teoreem} \textnormal{\cite[teoreem 1.3.1]{Naber}} \label{teoreem:ajasarnased_vektorid}
Olgu $u, v \in \mathcal{M}$, kusjuures $u$ on ajasarnane ja $v$ ajasarnane või nullpikkusega ning olgu $\{e_a\}$ ruumi $\mathcal{M}$ ortonormaalne baas, mille suhtes $u$ ja $v$ avalduvad kujul $u = u^a e_a$ ja $v = v^a e_a$. Siis kehtib parajasti üks järgmistest tingimusest:
\begin{itemize}
\item[(a)] $u^4 v^4 > 0$, mille korral $g\left(u, v\right) < 0$,
\item[(b)] $u^4 v^4 < 0$, mille korral $g\left(u, v\right) > 0$.
\end{itemize}
\end{teoreem}
\begin{proof}
Oletame, et teoreemi eeldused on täidetud. Siis
\begin{align*}
g \left(u, u\right) &= \left(u^1\right)^2 + \left(u^2\right)^2 + \left(u^3\right)^2 - \left(u^4\right)^2 < 0 \text{ ja} \\
g \left(v, v\right) &= \left(v^1\right)^2 + \left(v^2\right)^2 + \left(v^3\right)^2 - \left(v^4\right)^2 \leq 0.
\end{align*}
Niisiis
\begin{align*}
\left(u^4 v^4\right)^2 &> \left( \left(u^1\right)^2 + \left(u^2\right)^2 + \left(u^3\right)^2 \right) \left( \left(v^1\right)^2 + \left(v^2\right)^2 + \left(v^3\right)^2 \right) \overset{(*)}{\geq} \\
&\geq u^1 v^1 + u^2 v^2 + u^3 v^3,
\end{align*}
kus võrratus $(*)$ tuleneb Cauchy-Scwartz-Bunjakowski võrratusest ruumi $\mathbb{R}^3$ jaoks.
Nüüd aga $|u^4 v^4| > |u^1 v^1 + u^2 v^2 + u^3 v^3|$, millest saame, et $u^4 v^4 \neq 0$ ja $g\left (u, v\right ) \neq 0$.
Oletame konkreetsuse mõttes, et $u^4 v^4 > 0$. Siis
\[u^4 v^4 = |u^4 v^4| > |u^1 v^1 + u^2 v^2 + u^3 v^3| \geq u^1 v^1 + u^2 v^2 + u^3 v^3,\]
millest
\[u^1 v^1 + u^2 v^2 + u^3 v^3 - u^4 v^4 < 0\]
ehk $g\left (u, v\right ) < 0$.
Kui aga $u^4 v^4 > 0$, siis $g\left (u, -v\right ) < 0$ ja seega $g \left (u, v\right ) > 0$.
\end{proof}

\begin{jareldus}
Kui $u \in \mathcal{M} \setminus \{0\}$ on ortogonaalne ajasarnase vektoriga $v \in \mathcal{M}$, siis $u$ on ruumisarnane.
\end{jareldus}
\begin{proof}
Olgu $v \in \mathcal{M}$ ajasarnane ja olgu $u \in \mathcal{M}$ nullist erinev ning ortogonaalne vektoriga $v$. Oletame vastuväiteliselt, et $u$ on ajasarnane. Siis eelmise teoreemi põhjal kehtib kas $g\left(u,v\right) > 0$ või $g\left(u,v\right) < 0$. Et $u$ ja $v$ on ortogonaalsed, siis $g\left(u,v\right) = 0$, mis on vastuolus eelnevaga. Järelikult on $u$ ruumisarnane.
\end{proof}

Tähistame ruumi $\mathcal{M}$ kõigi ajasarnaste vektorite hulga tähega $\tau$ ja defineerime hulgas $\tau$ seose $\sim$ järgnevalt. Kui $u,v \in \tau$, siis $u \sim v$ parajasti siis, kui $g\left(u,v\right) < 0$. Sedasi defineeritud seos $\sim$ on ekvivalents:
\begin{itemize}
\item[(a)] \textbf{refleksiivsus} järeldub vahetult ajasarnase vektori definitsioonist;
\item[(b)] seose $\sim$ \textbf{sümmeetrilisus} tuleneb skalaarkorrutise sümmeetrilisusest;
\item[(c)] \textbf{refleksiivsuseks} märgime, et kui $g\left(u,v\right) < 0$ ja $g\left(v, w\right) < 0$, siis teoreemi \ref{teoreem:ajasarnased_vektorid} põhjal $u^4 v^4 > 0$ ja $v^4 w^4 > 0$ ehk $u^4$ ja $v^4$ ning $v^4$ ja $w^4$ on sama märgiga ja seega $\sign u^4 = \sign w^4$, millest saame $u^4 w^4 > 0$. Rakendades nüüd veelkord teoreemi \ref{teoreem:ajasarnased_vektorid}, siis saame, et $g\left(u, w\right) < 0$.
\end{itemize}
Paneme tähele, et seos $\sim$ jagab hulga $\tau$ täpselt kaheks ekvivalentsiklassiks. Tõe\-poolest,
kui $u, v \in \mathcal{M}$ on ajasarnased, siis on meil teoreemi \ref{teoreem:ajasarnased_vektorid} põhjal kaks varianti. Peab kehtima kas 
\begin{align}
g\left(u,v\right) &< 0 \text{ või} \tag{1} \\
g\left(u,v\right) &> 0. \tag{2}
\end{align}
Kui kehtib võrratus (1), siis on $u \sim v$ ja korras. Vastupidi, kui $u$ ja $v$ jaoks kehtib (2), siis $u \nsim v$ ja piisab näidata, et kui $w \in \tau$ korral $g\left(u,w\right) > 0$, siis $v \sim w$. Võrratuse (2) kehtivuseks peavad $u, v$ ja $w$ teoreemi \ref{teoreem:ajasarnased_vektorid} põhjal rahuldama võrratusi $u^4 v^4 < 0$ ja $u^4 w^4 < 0$, mis tähendab, et arvud $u^4, v^4$ ja $u^4, w^4$ on erinevate märkidega. Seega $v^4$ ja $w^4$ on samade märkidega ja järelikult $g\left(v,w\right) < 0$ ehk $v \sim w$. \\
Neid kahte ekvivalentsiklassi tähistatakse $\tau^+$ ja $\tau^-$. Märgime, et elementide ekvivalentsiklassidesse $\tau^+$ ja $\tau^-$ jaotamine toimub meie postuleerimise täpsusega ja on meelevaldne.

\begin{teoreem}\textnormal{\cite[teoreem 1.3.3]{Naber}}
Olgu $\Lambda = \left[\Lambda\indices{^a_b}\right]_{a,b = 1,2,3,4}$ Lorentzi teisendus, see tähendab $\Lambda \in \mathcal{L}_{GH}$ ja olgu $\{e_a\}$ ruumi $\mathcal{M}$ orto\-normeeritud baas. Siis on järgmised väited samaväärsed:
\begin{itemize}
\item[(i)] $\Lambda$ on ortokroonne;
\item[(ii)] $\Lambda$ säilitab kõikide nullpikkusega vektorite ajakoordinaadi märgi, see tähendab, kui $u = u^a e_a$ on nullpikkusega, siis arvud $u^4$ ja $\hat{u}^4 = \Lambda\indices{^4_b} u^b$ on sama märgiga;
\item[(iii)] $\Lambda$ säilitab kõikide ajasarnaste vektorite ajakoordinaadi märgi.
\end{itemize}
\end{teoreem}

\begin{proof}
Olgu $u = u^a e_a \in \mathcal{M}$ ajasarnane või nullpikkusega vektor. Cauchy-Schwartz-Bunjakowski võrratusest ruumis $\mathbb{R}^{3}$ saame
\begin{align} \label{eq:ortokronkrit1}
\left(\Lambda\indices{^4_1} u^1 + \Lambda\indices{^4_2} u^2 + \Lambda\indices{^4_3} u^3\right)^2 \leq \left(\sum_{i = 1}^{3} \left(\Lambda\indices{^4_i}\right)^2 \right) \left(\sum_{j = 1}^{3} \left(u^j\right)^2 \right).
\end{align}
Sooritades nüüd võrduses \ref{eq:lambdaeta2} asenduse $a = b = 4$ saame
\begin{align} \label{eq:ortokronkrit2}
\left(\Lambda\indices{^4_1}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^4_2}\right)^2 &+ \left(\Lambda\indices{^4_3}\right)^2 - \left(\Lambda\indices{^4_4}\right)^2 = -1 \text{, milllest järleldub} \nonumber \\
\left(\Lambda\indices{^4_4}\right)^2 &> \left(\Lambda\indices{^4_1}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^4_2}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^4_3}\right)^2.
\end{align}
Et $u \neq 0$, siis tingimustest \ref{eq:ortokronkrit1} ja \ref{eq:ortokronkrit2} saame $\left(\Lambda\indices{^4_1} u^1 + \Lambda\indices{^4_2} u^2 + \Lambda\indices{^4_3} u^3\right)^2 < \left(\Lambda\indices{^4_4} u^4\right)^2$, mille võime ruutude vahe valemit kasutades kirjutada kujul
\begin{align} \label{eq:ortokronkrit3}
\left(\Lambda\indices{^4_1} u^1 + \Lambda\indices{^4_2} u^2 + \Lambda\indices{^4_3} u^3 - \Lambda\indices{^4_4} u^4\right)\left(\Lambda\indices{^4_1} u^1 + \Lambda\indices{^4_2} u^2 + \Lambda\indices{^4_3} u^3 + \Lambda\indices{^4_4} u^4\right) < 0.
\end{align}
Defineerides $v \in \mathcal{M}$ võrdusega $v = \Lambda\indices{^4_1} e^1 + \Lambda\indices{^4_2} e^2 + \Lambda\indices{^4_3} e^3 - \Lambda\indices{^4_4} e^4$ on $v$ ajasarnane vektor, kusjuures seose \ref{eq:ortokronkrit3} saame esitada kujul
\begin{align} \label{eq:ortokronkrit4}
g\left(u , v\right)\hat{u}^4 < 0.
\end{align}
Viimane võrratus ütleb meile, et arvudel $g\left(u,v\right)$ ja $\hat{u}^4$ on erinevad märgid.
Näitame viimaks, et $\Lambda\indices{^4_4} \geq 1$ siis ja ainult siis, kui arvudel $u^4$ ja $\hat{u}^4$ on samad märgid.
Selleks oletame esmalt, et $\Lambda\indices{^4_4} \geq 1$. Kui $u^4 > 0$, siis teoreemi \ref{teoreem:ajasarnased_vektorid} järgi $g\left(u, v\right) < 0$ ja seega \ref{eq:ortokronkrit4} põhjal $\hat{u}^4 >0$. Kui $u^4 < 0$, siis $g\left(u, v\right) > 0$, ja seega $\hat{u}^4 < 0$. Kokkuvõttes järeldub võrratusest $\Lambda\indices{^4_4} \geq 1$, et $u^4$ ja $\hat{u}^4$ on samamärgilised. Analoogiliselt saab näidata, et kui $\Lambda\indices{^4_4} \leq -1$, siis $u^4$ ja $\hat{u}^4$ on erimärgilised.
\end{proof}

Teoreemi tõestusest saame teha järgmise olulise järelduse.
\begin{jareldus}
Kui $\Lambda$ on mitteortokroonne, siis ta muudab kõikide ajasarnaste ja nullpikkusega vektorite ajakoordinaadi märgi.
\end{jareldus}

Järelduse tulemust arvestades on mõistlik edasises uurida vaid hulga $\mathcal{L}_{GH}$ elemente, mis on ortokroonsed. Kuna sellised Lorentzi teisendused ei muuda ajasarnaste ega nullpikkusega vektorite ajakoordinaadi märki, siis võime konkreetsuse mõttes piirduda vaid selliste ortonormaalsete baasidega $\{e_1, e_2, e_3, e_4\}$ ning $\{\hat{e}_1, \hat{e}_2, \hat{e}_3, \hat{e}_4\}$, kus $e_4 \sim \hat{e}_4$. Tuletame meelde, et siinjuures ei ole vahet kumba faktorhulga $\mathcal{M} / {\sim}$ ekvivalentsiklassi elemendid $e_4$ ja $\hat{e}_4$ kuuluvad, sest nende ekvivalentsiklasside täpne fikseerimine on meelevaldne.

Meenutades veel seost \ref{eq:lambdaetamat1}, siis saame kirjutada $\det\left(\Lambda^T \eta \Lambda\right) = \det \eta$, millest tuleneb $\left(\det \Lambda\right)^2 = 1$. Järelikult kehtib kas
\begin{equation*}
\det \Lambda = 1 \text{ või } \det \Lambda = -1,
\end{equation*}
ja seejuures ütleme, et $\Lambda$ on \emph{Lorentzi päristeisendus}, kui $\det \Lambda = 1$.

\begin{lause} \label{lause:ryhmL}
Hulk $\mathcal{L} := \{\Lambda \in \mathcal{L}_{GH} : \det \Lambda = 1,\ \Lambda\indices{^4_4} \geq 1\}$ on korrutamise suhtes rühma $\mathcal{L}_{GH}$ alamrühm, see tähendab ortokroonsed Lorentzi päristeisendusused moodustavad rühma.
\end{lause}
\begin{proof}
Veendumaks, et hulk $\mathcal{L}$ on rühm näitame, et ta on kinnine kor\-rutamise ja pöördelemendi võtmise suhtes. Olgu $\Lambda, \Lambda_1, \Lambda_2 \in \mathcal{L}$.
Paneme tähele, et $\det \left(\Lambda_1 \Lambda_2 \right) = \det \Lambda_1 \cdot \det \Lambda_2 = 1$ ja seose \ref{eq:lambda-1lambda-trans} põhjal $\det \Lambda^{-1} = \det \left(\eta \Lambda^T \eta\right) = (-1)^2 \det \Lambda^T = \det \Lambda = 1$. \\
Seose \ref{eq:lambda-1lambda-trans} põhjal on ilmne ka $\left(\Lambda^{-1}\right)\indices{^4_4} = \left(\Lambda^T\right)\indices{^4_4} = \Lambda\indices{^4_4} \geq 1$.
Veendumaks, et $\left(\Lambda_1 \Lambda_2\right)\indices{^4_4} \geq 1$ tähistame $\vec{a} = \left(\left(\Lambda_1\right)\indices{^4_1}, \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_2}, \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_2}\right)$ 
ja $\vec{b} = \left(\left(\Lambda_2\right)\indices{^1_4}, \left(\Lambda_2\right)\indices{^2_4}, \left(\Lambda_2\right)\indices{^3_4}\right)$ ning skalaarkorrustise $\vec{a} \cdot \vec{b}$ all mõtleme eukleidilist skalaarkorrutist ruumis $\mathbb{R}^3$. Selliseid tähistusi arvestades võime kirjutada
\begin{align*}
\left(\Lambda_1 \Lambda_2\right)\indices{^4_4} &= \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_1}\left(\Lambda_2\right)\indices{^1_4} +  \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_2}\left(\Lambda_2\right)\indices{^2_4} + \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_3}\left(\Lambda_2\right)\indices{^3_4} + \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_4}\left(\Lambda_2\right)\indices{^4_4} = \\
&= \vec{a} \cdot \vec{b} + \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_4}\left(\Lambda_2\right)\indices{^4_4}.
\end{align*}
Võttes valemis \ref{eq:lambdaeta1} $a = b = 4$ saame $\left(\left(\Lambda_1\right)\indices{^4_4}\right)^2 - \vec{a}\cdot\vec{a} = 1$, millest 
\[|\vec{a}| = \sqrt{\left(\left(\Lambda_1\right)\indices{^4_4}\right)^2 - 1} \leq \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_4}.\]
Analoogiliselt saame valemist \ref{eq:lambdaeta2}, et $|\vec{b}| \leq \left(\Lambda_2\right)\indices{^4_4}$ ja seega kokkuvõttes $|\vec{a}\cdot\vec{b}| \leq |\vec{a}||\vec{b}| \leq \left(\Lambda_1\right)\indices{^4_4} \left(\Lambda_2\right)\indices{^4_4}$. Viimane aga tähendab, et $\left(\Lambda_1 \Lambda_2\right) \geq 0$, millest piisab, et kehtiks $\left(\Lambda_1 \Lambda_2\right) \geq 1$. Tõepoolest, kui $\hat{\Lambda} \in \mathcal{L}_{GH}$ ja tähistame 
$\vec{c} = \left(\frac{\hat{\Lambda}\indices{^4_1}}{\hat{\Lambda}\indices{^4_4}}, \frac{\hat{\Lambda}\indices{^4_2}}{\hat{\Lambda}\indices{^4_4}}, \frac{\hat{\Lambda}\indices{^4_3}}{\hat{\Lambda}\indices{^4_4}}\right)$, 
siis \ref{eq:lambdaeta1} põhjal
\[ -1 = \left(\hat{\Lambda}\indices{^4_1}\right)^2 + \left(\hat{\Lambda}\indices{^4_2}\right)^2 + \left(\hat{\Lambda}\indices{^4_3}\right)^2 - \left(\hat{\Lambda}\indices{^4_4}\right)^2 = - \left(\hat{\Lambda}\indices{^4_4}\right)^2 \left(1 - \vec{c} \cdot \vec{c}\right). \]
Viimane võrdus saab kehtida vaid juhul, kui $1 - \vec{c} \cdot \vec{c} > 0$. Järelikult
\[\left(\left(\hat{\Lambda}\right)\indices{^4_4}\right)^2 = \frac{1}{1 - \vec{c}\cdot\vec{c}} \geq 1\]
ehk kehtib kas $\left(\hat{\Lambda}\right)\indices{^4_4} \geq 1$ või $\left(\hat{\Lambda}\right)\indices{^4_4} \leq 1$. Sellega oleme näidanud, et $\mathcal{L}$ on rühm.
\end{proof}
\begin{markus}
Rühma $\mathcal{L}$ lausest \ref{lause:ryhmL} nimetatakse sageli \emph{Lorentzi rühmaks}, nagu ka rühma $\mathcal{L}_{GH}$.
\end{markus}
Vaatleme järgnevalt lähemalt hulga $\mathcal{L}$ alamhulka $\mathcal{R}$, mille elemendid avalduvad kujul
\[R = \begin{pmatrix}
R\indices{^1_1} & R\indices{^1_2} & R\indices{^1_3} & 0 \\ 
R\indices{^2_1} & R\indices{^2_2} & R\indices{^2_3} & 0 \\  
R\indices{^3_1} & R\indices{^3_2} & R\indices{^3_3} & 0 \\ 
0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\end{pmatrix},\]
kus $\left(R\indices{^i_j}\right)_{i,j = 1,2,3}$ on ortogonaalne ja unimodulaarne, see tähendab $\left(R\indices{^i_j}\right)^{-1} = \left(R\indices{^i_j}\right)^T$ ja $det \left(R\indices{^i_j}\right) = 1$. Märgime, et tõepoolest $R \in \mathcal{L}$, sest $R\indices{^4_4} = 1$ definitsiooni järgi ning kasutades Laplace'i teoreemi saame $\det R = 1 \cdot (-1)^{4+4} \cdot \det \left(R\indices{^i_j}\right) = 1$. Samuti on täidetud ortogonaalsuse tingimus \ref{eq:lambdaetamat1} kuna
\begin{align*}
R^T \eta R = 
\begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right) & 0 \\ 
0 & 1 \\ 
\end{pmatrix}^T \eta \begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right) & 0 \\ 
0 & 1 \\ 
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right)^T & 0 \\ 
0 & 1 \\ 
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right) & 0 \\ 
0 & -1 \\ 
\end{pmatrix} = \\
= \begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right)^T \left(R\indices{^i_j}\right) & 0 \cdot 0 \\ 
0 \cdot 0  & -1 \cdot 1 \\ 
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right)^{-1} \left(R\indices{^i_j}\right) & 0 \\ 
0  & -1 \\ 
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
E & 0 \\ 
0  & -1 \\ 
\end{pmatrix} = \eta.
\end{align*}
Paneme veel tähele, et hulk $\mathcal{R}$ on rühm. Tõepoolest, kui $R_1, R_2 \in \mathcal{R}$, siis 
\begin{align*}
R_1 R_2 = \begin{pmatrix}
\left(\left(R_1\right)\indices{^i_j}\right) & 0 \\ 
0 & 1 \\ \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\left(\left(R_2\right)\indices{^i_j}\right) & 0 \\ 
0 & 1 \\ \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\left(\left(R_1\right)\indices{^i_j}\right) \left(\left(R_2\right)\indices{^i_j}\right) & 0 \\ 
0 & 1 \\ \end{pmatrix}
\end{align*}
ja seega $(R_1 R_2)\indices{^4_4} = 1$ ning $\det \left(\left(\left(R_1\right)\indices{^i_j}\right) \left(\left(R_2\right)\indices{^i_j}\right) \right) = \det \left(\left(R_1\right)\indices{^i_j}\right) \det \left(\left(R_1\right)\indices{^i_j}\right) = 1$.
Teisalt, kui $R \in \mathcal{R}$, siis valemist \ref{eq:lambda-1lambda-trans} saame
\begin{align*}
R^{-1} = \eta R^T \eta = \eta \begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right) & 0 \\ 
0 & 1 \\ \end{pmatrix}^T \eta = 
\eta \begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right)^T & 0 \\ 
0 & -1 \\ \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
\left(R\indices{^i_j}\right)^T & 0 \\ 
0 & 1 \\ \end{pmatrix}.
\end{align*}
Järelikult $\left(R^{-1}\right)\indices{^4_4} = 1$ ning $\det \left(\left(R^{-1}\right)\indices{^i_j}\right) = \det \left(R\indices{^i_j}\right)^T = \det \left(R\indices{^i_j}\right) = 1$. \\
Et hulga $\mathcal{R}$ elemendid kirjeldavad koordinaatide teisendusi, mis pööravad ruumikoordinaate, siis ütleme teisenduse $R \in \mathcal{R}$ kohta \emph{pööre} ja rühma $\mathcal{R}$ nimetame rühma $\mathcal{L}$ \emph{pöörete alamrühmaks}.

\begin{lause}
Olgu $\Lambda \in \mathcal{L}$. Siis on järgmised väited samaväärsed:
\begin{itemize}
\item[(i)] $\Lambda$ on pööre, see tähendab $\Lambda \in \mathcal{R}$;
\item[(ii)] $\Lambda\indices{^1_4} = \Lambda\indices{^2_4} = \Lambda\indices{^3_4} = 0$;
\item[(iii)] $\Lambda\indices{^4_1} = \Lambda\indices{^4_2} = \Lambda\indices{^4_3} = 0$;
\item[(iv)] $\Lambda\indices{^4_4} = 1$.
\end{itemize}
\end{lause}

\begin{proof}
Implikatsioonid $(i) \Longrightarrow (ii), (i) \Longrightarrow (iii)$ ja $(i) \Longrightarrow (ii)$ on pöörde definitsiooni arvestades ilmsed. \\
Näitamaks, et $(ii), (iii)$ ja $(iv)$ on samaväärsed märgime, et fikseerides seostes \ref{eq:lambdaeta1} ja \ref{eq:lambdaeta2} sobivalt indeksid saame
\begin{align*}
\left(\Lambda\indices{^1_4}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^2_4}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^3_4}\right)^2 - \left(\Lambda\indices{^4_4}\right)^2 = -1, \\
\left(\Lambda\indices{^4_1}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^4_2}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^4_3}\right)^2 - \left(\Lambda\indices{^4_4}\right)^2 = -1.
\end{align*}
Võttes arvesse, et $\Lambda$ on ortokroonne, siis $\Lambda\indices{^4_4} \geq 1$ ja seega saame kirjutada
\begin{align*}
\left(\Lambda\indices{^1_4}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^2_4}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^3_4}\right)^2 - 1 \geq -1, \\
\left(\Lambda\indices{^4_1}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^4_2}\right)^2 + \left(\Lambda\indices{^4_3}\right)^2 - 1 \geq -1,
\end{align*}
mis saab aga võimalik olla vaid juhul, kui $\Lambda\indices{^1_4} = \Lambda\indices{^2_4} = \Lambda\indices{^3_4} = \Lambda\indices{^4_1} = \Lambda\indices{^4_2} = \Lambda\indices{^4_3} = 0$.

Tõestuse lõpetamiseks jääb veel näidata, et kui $\Lambda \in \mathcal{L}$ ja kehtib $(ii)$ (ja seega ka $(ii)$ ning $(iv)$), siis $\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)_{i,j = 1, 2, 3}$ on ortogonaalne ja unimodulaarne. Võrdus $\det \left(\Lambda\indices{^i_j}\right) = 1$ on tõestatud osas kus näitasime, et $\mathcal{R}$ on rühm ja seega on $\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)$ ortogonaalne. Jääb veel näidata, et $\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} = \left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^T$. Selleks märgmine, et blokkmaatriksi pööramise eeskirja kohaselt
\begin{align*}
\Lambda^{-1} = 
\begin{pmatrix}
\left(\Lambda\indices{^i_j}\right) & 0 \\
0 & 1 \\ 
\end{pmatrix}^{-1} = \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad\\
\begin{pmatrix}
\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} + \left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} 0  \left(1-0 \left(\Lambda\indices{^i_j}\right)
^{-1} 0 \right)^{-1} 0 \left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} & -\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} 0 \left(1 - 0 \left
(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} 0 \right)^{-1} \\
-\left(1 - 0 \left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} 0\right)^{-1} 0 \left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} & \left(1 - 0 \left
(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} 0 \right)^{-1} \\
\end{pmatrix} \\
 = \begin{pmatrix}
\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} & 0 \\
0 & 1^{-1} \\ 
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} & 0 \\
0 & 1 \\ 
\end{pmatrix}. \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad
\end{align*}
Osas kus näitasime, et $\mathcal{R}$ on rühm tuli ka välja, et $\Lambda^{-1} = \begin{pmatrix} \left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^T & 0 \\ 0 & 1 \\ \end{pmatrix}$, millest $\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^{-1} = \left(\Lambda\indices{^i_j}\right)^T$ ehk $\left(\Lambda\indices{^i_j}\right)$ on ortogonaalne. Kokkuvõttes oleme näidanud, et $\Lambda$ on pööre, nagu tarvis.
\end{proof}

\newpage
%
% Mõtle siia mingi tabavam pealkiri!
%
\section{Teine peatükk}
\subsection{Lie rühm}

\begin{definitsioon}
Rühma $G$ nimetatakse \emph{Lie rühmaks}, kui ta on topoloogiline muutkond ja tema (rühma) tehe on diferentseeruv.
\end{definitsioon}


\subsection{Lie algebra}

\begin{definitsioon} \label{def:lie-algebra}
Vektorruumi $L$ nimetatakse \emph{Lie algebraks}, kui on määratud bilineaarvorm $\left[\phantom{u};\phantom{u}\right] : L \times L \rightarrow L$, mis on antikommuteeruv, see tähendab kõikide $u, v \in L$ korral $\left[u, v\right] = - \left[v, u\right]$ ja iga $u, v, w \in L$ puhul kehtib Jacobi samasus ehk $\left[u, \left[v, w\right]\right] + \left[v, \left[w, u\right]\right] + \left[w, \left[u, v\right]\right] = 0$.
\end{definitsioon}

\begin{definitsioon}
Bilineaarvormi $\left[\phantom{u};\phantom{u}\right] : L \times L \rightarrow L$ Lie algebra definitsioonist nimetatakse \emph{kommutaatoriks}.
\end{definitsioon}

Piltlikult võib öelda, et kommutaator mõõdab kui palju on Lia algebra elemendid mittekommuteeruvad.

\begin{definitsioon}
Olgu $L$ Lie algebra ja $\{t_i\}_{i = 1}^{r}$ selle algebra bass. Kui tähistame $\left[t_i, t_j\right] = c_{ij}^{k} t_{k}$, kus $i,j \in \{1, 2, \ldots, r\}$, siis arve $c_{ij}^{k}$ nimetame Lie algebra \emph{struktuurikonstantideks}.
\end{definitsioon}

Lie algebra struktuurikonstantide definitsiooni põhjal on selge, et struktuurikonstantide väärtus sõltub Lie algebra baasi valikust. Lisaks saame vahetult kommutaatori antikommuteeruvusest omaduse
\begin{align} \label{eq:struktuurikonst-antikomm}
c_{ij}^{k} = \left[t_i, t_j\right] = - \left[t_j, t_i\right] = - c_{ji}^{k},
\end{align}
kus $t_i, t_j$ on Lie algebra baasivektorid. Tuletame nüüd Jacobi samasuse struktuurikonstantide jaoks:
\begin{align*}
\left[t_i, \left[t_j, t_k\right]\right] + \left[t_j, \left[t_k, t_i\right]\right] + \left[t_k, \left[t_i, t_j\right]\right] = 0 \\
\left[t_i, c_{jk}^{l}t_l\right] + \left[t_j, c_{ki}^{l}t_l\right] + \left[t_k, c_{ij}^{l}t_l\right] = 0 \\
c_{jk}^{l} \left[t_i, t_l\right] + c_{ki}^{l} \left[t_j, t_l\right] + c_{ij}^{l} \left[t_k, t_l\right] = 0 \\
c_{jk}^{l} c_{il}^{m} t_m + c_{ki}^{l} c_{jl}^{m} t_m + c_{ij}^{l} c_{kl}^{m} t_m = 0 \\
c_{jk}^{l} c_{il}^{m} + c_{ki}^{l} c_{jl}^{m} + c_{ij}^{l} c_{kl}^{m} = 0
\end{align*}

\begin{naide} \label{naide:su2}
Vaatleme teist järku ruutmaatriksite hulka $\mathfrak{su}\left(2\right) \subset \Mat_2 \mathbb{C}$, kus $u \in \mathfrak{su}\left(2\right)$ rahuldab tingimusi
\begin{align}
\Tr u &= 0 \text{ ja} \label{eq:su2-tr=0}\\ 
u^t &= \bar{u}^T. \label{eq:su2-antihermitian}
\end{align}
Hulk $\mathfrak{su}\left(2\right)$ koos tavalise Lie sulgude kommutaatoriga $\left[u,v\right] = uv - vu$, $u, v \in \mathfrak{su}\left(2\right)$, on Lie algebra.\footnote{Tingimus $u + u^t = 0$ tähendab, et $u$ on anti-Hermite'i maatriks}

Olgu $u, v, w \in \mathfrak{su}\left(2\right)$. Kõigepealt märgime, et $\left(u + v\right) + \left(u + v\right)^t = u + v + u^t + v^t = 0$ ning $\Tr \left(u + v\right) = 0$ ehk $u + v \in \mathfrak{su}\left(2\right)$. Veendumaks, et $\mathfrak{su}\left(2\right)$ on Lie algebra piisab nüüd näidata, et kommutaator $\left[\phantom{u}, \phantom{u}\right]$ rahuldab definitsioonis \ref{def:lie-algebra} antud tingimusi ning $\left[u,v\right] \in \mathfrak{su}\left(2\right)$ ja $\Tr \left[u,v\right] = 0$. \\
Paneme tähele, et definitsiooni järgi $\left[u,v\right] = uv - vu = - \left(vu - uv\right) = - \left[v,u\right]$ ning 
kehtib Jacobi samasus, sest
\begin{align*}
&\left[u, \left[v, w\right]\right] + \left[v, \left[w, u\right]\right] + \left[w, \left[u, v\right]\right] = \\
&= \left[u, vw - wv \right] + \left[v, wu - uw \right] + \left[w, uv - vu \right] = \\
&= \left[u, vw\right] - \left[u, wv\right] + \left[v, wu\right] - \left[u, uw\right] + \left[w, uv\right] - \left[w, vu\right] = \\
&= uvw - vwu - uwv + wvu + vwu - wuv - \\
&- vuw + uwv + wuv - uvw - wvu + vuw = 0.
\end{align*}
Seega definitsiooni \ref{def:lie-algebra} eeldused on täidetud. Teoreemi \ref{teor:trace} põhjal $\Tr \left(uv\right) = \Tr \left(vu\right)$ ja seega $\Tr \left[u,v\right] = 0$. Lõpuks paneme veel tähele, et $\left[u,v\right] + \left[u,v\right]^t = 0$. Tõepoolest,
\begin{align*}
\left[u,v\right] + \left[u,v\right]^t &= uv - vu + \left(uv - vu\right)^t = uv - vu + \left(uv\right)^t - \left(vu\right)^t = \\
&= uv - vu + v^t u^t - u^t v^t = uv - vu + vu - uv = 0.
\end{align*}
\end{naide}

Näites \ref{naide:su2} toodud Lie algebrat $\mathfrak{su}\left(2\right)$ nimetatakse \emph{teist järku spetsiaalsete unitaarsete maatriksite} Lie algebraks. \textcolor{red}{Siin tuleks juttu teha miks su(2) nii oluline on ja kuidas ta käesoleva tööga seotud on.} \\
Uurime edasises veel pisut Lie algebra $\mathfrak{su}\left(2\right)$ omadusi. Tingimusest \ref{eq:su2-tr=0} saame, et $u \in \mathfrak{su}\left(2\right)$ peab omama kuju $u = \begin{pmatrix} a & b \\ c & -a\end{pmatrix}$ ning arvestades ka tingimust \ref{eq:su2-antihermitian}, peab seega kehtima $\begin{pmatrix} a & b \\ c & -a\end{pmatrix} + \begin{pmatrix} \overline{a} & \overline{c} \\ \overline{b} & \overline{-a} \end{pmatrix} = 0$, millest saame järgmised tingimused:
\begin{align*}
\begin{cases}
    a + \overline{a} = 0, \\
    b + \overline{c} = 0. \\
  \end{cases}
\end{align*}
Võttes $a = \upsilon + i\varphi$, siis peab kehtima $\upsilon + i\varphi + \upsilon - i\varphi = 0$ ehk $\upsilon = 0$, millest $a = i\varphi$. Võttes veel arvesse, et $c = -\overline{b}$, siis saab maatriks $u$ kuju $u = \begin{pmatrix} i\varphi & b \\ -\overline{b} & -i\varphi \end{pmatrix}$, kus $b=x+iy \in \mathbb{C}$ ja $x, y, \varphi \in \mathbb{R}$. Viimane aga tähendab, et maatriksis $u$ lineaarselt sõltumatuid reaalseid komponente kolm ehk $\dim_{\mathbb{R}} \mathfrak{su}\left(2\right) = 3$. Arvestades tähistust $b = x + iy$saame kirjutada
\begin{align*}
u = \varphi \begin{pmatrix} i & 0 \\ 0 & -i \end{pmatrix} + x \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix} + y \begin{pmatrix} 0 & i \\ i & 0 \end{pmatrix}.
\end{align*}
Sellega oleme leidnud Lie algebra $\mathfrak{su}\left(2\right)$ baasi
\begin{align*}
\rho_1 = \begin{pmatrix} i & 0 \\ 0 & -i \end{pmatrix},\ \rho_2 = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -1 & 0 \end{pmatrix},\ \rho_3 = \begin{pmatrix} 0 & i \\ i & 0 \end{pmatrix}.
\end{align*}
\begin{markus}
Sageli nimetatakse Lie algebrate kontekstis baasivektoreid kohta ka \emph{generaatoriteks}.
\end{markus}
\begin{definitsioon}
Olgu $L$ Lie algebra. Kujutust $\psi : L \rightarrow Mat\left(n, \mathbb{R}\right)$ nimetatske Lie algebra $L$ \emph{esituseks}, kui $\left[\psi\left(u\right), \psi\left(v\right)\right] = \psi\left(\left[u, v\right]\right)$ kõikide $u, v \in L$ korral. 
\end{definitsioon}

\begin{definitsioon}
Lie algebra \emph{adjungeeritud esituseks} nimetatakse esitust $\ad$, kus $\ad u \left(v\right) = \left[u, v\right]$.
\end{definitsioon}
Veendumaks, et Lie algebra adjungeeritud esituse definitsioon on korrektne tuleb kontrollida, et kehtib võrdus $\left[\ad u_1, \ad u_2 \right] \left(v\right) = \ad \left[u_1, u_2 \right] \left(v\right)$. Selle võrduse saame lihtsasti Jacobi samasusest kuna
\begin{align*}
0 &= \left[ u_1, \left[u_2, v\right] \right] + \left[ u_2, \left[v, u_1 \right] \right] + \left[ v, \left[u_1, u_2\right] \right] = \\
&= \left[ u_1, \left[u_2, v\right] \right] + \left[ u_2, -\left[u_1, v \right] \right] - \left[\left[u_1, u_2\right], v\right] = \\
&= \left[ u_1, \left[u_2, v\right] \right] - \left[ u_2, \left[u_1, v \right] \right] - \left[\left[u_1, u_2\right], v\right],
\end{align*}
ehk $\left[ u_1, \left[u_2, v\right] \right] - \left[ u_2, \left[u_1, v \right] \right] = \left[\left[u_1, u_2\right], v\right]$ ja seega
\begin{align*}
\left[\ad u_1, \ad u_2 \right] \left(v\right) = \left[u_1, \left[u_2, v\right]\right ] - \left[u_2, \left[u_1, v\right]\right] = \left[\left[u_1, u_2\right], v\right] = 
\ad \left[u_1, u_2 \right] \left(v\right).
\end{align*}




\newpage
\section*{Summary}
\addcontentsline{toc}{section}{Summary}
Siia tuleb ingliskeelne kokkuvõte...

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Viited}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{references}

\end{document}
